\chapter{Fehlerfortpflanzung} \label{ch:fehlerfortpfl}
Die Fortpflanzung von St\"orungen beim Betrieb chemischer Anlagen ist ein intensiv erforschtes Problem. Von Interesse sind Abweichungen von Prozessvariablen von einem definierten Sollwert und Abweichungen des Betriebszustandes von Ger\"aten, Instrumenten und Gewerken vom Optimalzustand und daraus resultierende Auswirkungen auf den Prozess.

Die Abweichung einer Prozessvariable vom Sollwert kann vielf\"altige, verkettete Ursachen haben. Am Beispiel einer stark exothermen Reaktion zweier fl\"ussiger Stoffe A und B soll dies verdeutlicht werden. Die Reaktion sei dabei noch in der Erprobungsphase, weswegen keine Erfahrungswerte zu der Reaktion in der gegebenen Anlage bestehen. \newline
Ein Reaktionsbeh\"alter mit R\"uhrer habe zwei \"uber Pumpen gesteuerte Zufl\"usse. Um die gew\"unschte Reaktion zu starten wird der Stoff A eindosiert. Durch langsame Zugabe von Stoff B soll unter Vermischung der Reaktanten die Reaktion gestartet werden. Sei nun der R\"uhrer durch Alterung deutlich langsamer als im optimalen Zustand und au\ss{}erdem der im Reaktor befindliche Temperatursensor defekt. Trotz Zugabe von Stoff B und Einschalten des R\"uhrers findet die Reaktion dann nicht zu dem erwarteten Zeitpunkt statt, da keine ausreichende Vermischung der Stoffe A und B zustande kommt. Eine Ursachenanalyse ist in Folge fehlender Erfahrungswerte sehr kompliziert. Ein m\"ogliches Vorgehen besteht in der vermehrten Zugabe von Stoff B in der Annahme so die Reaktion starten zu k\"onnen. Durch die vermehrte Zugabe und das langsame Vermischen der Reaktanten beginnt die Reaktion. Dies wird durch den defekten Temperatursensor jedoch nicht bemerkt. Der Stoff B wird daher weiter zudosiert. Die stark exotherme Reaktion geht in Folge dessen durch. Dies wird jedoch erst durch einen Druckanstieg im Beh\"alter erkannt, welcher durch Verdampfen der Reaktanten zustande kommt. Aus Sicht der Anlagenfahrer hat die Reaktion jedoch noch immer nicht begonnen, da die Temperatur im Reaktor nicht gestiegen ist. Der Druckanstieg k\"onnte also einem fehlerhaften Drucksensor oder einer nicht erkannten Reaktion geschuldet sein. Die Ursachenanalyse f\"ur den erh\"ohten Druck ist zu diesem Zeitpunkt in Folge einer m\"oglichen Verkettung von Fehlfunktionen sehr kompliziert. Eine durchgehende Reaktion ist hochgradig gef\"ahrlich. Wird die Gefahr nicht unmittelbar erkannt, so kann dies verheerende Folgen f\"ur die Anlage, die Betreiber und die Umwelt haben.

Das Auffinden m\"oglicher Ursachen eines vorliegenden Fehlers ist eine Aufgabe, welche mit Hilfe der Analyse von Fehlerfortpflanzungen gel\"ost werden soll. Weitere Aufgaben sind die Bewertung und Auslegung von Systemen, welche das Betriebsrisiko einer Anlage auf ein gew\"unschtes Level bringen sollen. Die Planung optimaler Wartungsintervalle ist eine Aufgabe, welche direkte auf deren Ergebnissen aufbauen kann. \newline
Im Rahmen einer Fehlerfortpflanzungsanalyse wird je nach Verfahren der Einfluss von Prozessgr\"o\ss{}en, die r\"aumliche Positionierung von Anlagenteilen, die Alterung von Anlagenkomponenten oder eine Kombination dieser Faktoren betrachtet. Je nach Art der verwendeten Informationen unterscheidet man in \begin{itemize}
\item modellbasierte Verfahren und
\item datenbasierte Verfahren. 
\end{itemize} Die modellbasierten Verfahren sind solche, welche Wissen \"uber die Struktur und Funktion einer Anlage auswerten. Zur Durchf\"uhrung solcher Verfahren werden meist Experten eingesetzt. Die datenbasierten Verfahren analysieren hingegen Messwerte, welche durch den Betrieb der Anlage oder Simulation der Anlage verf\"ugbar werden. Die Auswertung findet dann beispielsweise mit Hilfe statistischer Methoden oder Verfahren zur Mustererkennung statt. 

Als Alternative dazu ist auch eine Einteilung in off-line und on-line Verfahren m\"oglich. Ersteres sind Verfahren, die losgel\"ost vom Betrieb einer Anlage durchgef\"uhrt werden. Ein solches Verfahren kann beispielsweise vor der Erstinbetriebnahme auf Basis von Expertenwissen durchgef\"uhrt werden. Dann ist ein solches Verfahren gleichzeitig ein modellbasiertes Verfahren. Off-line Verfahren k\"onnen aber auch datenbasierte Verfahren sein. Dies ist dann der Fall, wenn Messwerte durch zeitintensive Rechenoperationen ausgewertet werden. Ist dies nicht mehr in Echtzeit m\"oglich, so kann nur eine off-line Analyse durchgef\"uhrt werden.

Ist ein Verfahren in Echtzeit berechenbar und basiert es auf aktuellen Messdaten einer Anlage, so wird es als on-line Verfahren kategorisiert. Ein solcher Verfahren kann zwangsl\"aufig fr\"uhestens nach der Erstinbetriebnahme einer Anlage durchgef\"uhrt werden. 

Eine klare Abgrenzung der Einteilung in off-line und on-line Verfahren beziehungsweise in modell- und datenbasierte Verfahren ist offensichtlich kompliziert. Im Rahmen dieser Arbeit liegt ein Augenmerk auf den notwendigen Daten, welche zur Durchf\"uhrung eines Verfahrens zur Analyse von Fehlerfortpflanzungen notwendig sind. Die Einteilung, ob es sich um on-line oder off-line Verfahren handelt, ist hingegen nebens\"achlich. Daher wird im Folgenden nur noch in datenbasierte Verfahren, modellbasierte Verfahren und Hybride zwischen diesen beiden Typen unterschieden. 
  
In Abh\"angigkeit von der Art der erhaltenen Modelle unterteilt man weiterhin in \begin{enumerate}
\item quantitative Modelle und
\item qualitative Modelle. 
\end{enumerate}\cite{Zhang_2017}

\textcolor{red}{Beischreibung, was die beiden Modelle ausmacht.}
\textcolor{red}{\"Ubergang zum Rest des Kapitels}

Auf diese Analysemethoden wird im Folgenden eingegangen. Es werden wichtige Arbeiten zu den jeweiligen Methoden vorgestellt und es wird auf die Eignung f\"ur einen Einsatz in modularen Anlagen eingegangen.

\section{Quantitative Modellbasierte Fehlerfortpflanzungsmethoden}
\section{Datenbasierte Fehlerfortpflanzungsmethoden}
Dies Verfahren beruhen auf der Verwendung von historischen Messdaten konkreter Anlagen. Je nach Verfahren werden Messdaten zum Normalbetrieb oder beziehungsweise und Daten zum St\"orbetrieb ben\"otigt. Manche Methoden ben\"otigen weiterhin ein \ac{pid}. Ziel der Verfahren ist es zum einen St\"orungen der Anlage fr\"uhzeitig zu erkennen und zum anderen deren Ursache oder Ursachen zu ermitteln. Dazu werden Ursache--Effekt Beziehungen zwischen untersuchten Parametern ermittelt.  

Die Auswertung historischer Messdaten basiert zumeist auf statistischen Methoden. Die kausalen Zusammenh\"ange, welche mit Hilfe dieser Methoden ermittelt werden sollen, k\"onnen dann geeignet als Graphen dargestellt werden. Wie man aus statistischen Gr\"o\ss{}en kausale Zusammenh\"ange ermitteln kann wird in den fr\"uhen Werken \textcite{Holland_1986} und  \textcite{Pearl_1995} aufgezeigt. Ein umfassendes Lehrbuch zu dieser Thematik wurde von \citeauthor{Pearl_2009} ver\"offentlicht, welches mittlerweile in der zweiten Auflage verf\"ugbar ist \cite{Pearl_2009}.

Datenbasierte Methoden sind hervorragend f\"ur die Erstellung von quantitativen Modellen geeignet. Eine Erstellung von qualitativen Modellen ist ebenfalls m\"oglich. \textcolor{red}{Beispiele}
\paragraph*{Nennung von Verfahren}
\cite{Zhang_2017}, \cite{Thornhill_2006}
\section{Qualitative Modellbasierte Fehlerfortpflanzungsmethoden}

\section{\"Ubersicht Fehlerfortpflanzung in chemischen Anlagen}
\section{Vorstellung ausgew\"ahlter Algorithmen}
\section{Bewertung der Verwendbarkeit f\"ur modulare Anlagen}
Wichtige Gesichtspunkte:
\begin{itemize}
\item Welche Daten sind notwendig
\item Automatisierbarkeit der Berechnung
\item Dokumentationsf\"ahigkeit der Ergebnisse
\item Sind die Ergebnisse f\"ur eine \ac{hazop} nutzbar
\end{itemize}